\documentclass[11pt]{book}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{epigraph}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
% \usepackage[text={9cm,12cm},margin=4mm]{geometry}

\usepackage[papersize={9cm,12cm}, margin=4mm, ignoreall, pdftex]{geometry}


\begin{document}

\pdfinfo {
    /Title (Russkaja kniga)
    /Author (Vadim Zaliva, lord@crocodile.org)
}

\title{Русская книга}
\author{Vadim Zaliva, lord@crocodile.org}
\maketitle


\section*{annotation}
  Abstract text, set in the usual
  LaTeX paragraph mode.
  
  An empy line, for example, specifies
  a new paragraph
\pagebreak

\begin{epigraphs}
\qitem{"Book epigraph"}%
      {кто-то}
\end{epigraphs}


\section{start}

\begin{epigraphs}
\qitem{"Вещи и дела,  аще  не  \emph{написанiи}  бываютъ,  тмою  покрываются и\\ гробу безпамятства предаются, написавшiи же яко одушевленiи ..."}%
      {кто-то}
\end{epigraphs}



     Я родился полвека тому назад, в средней России,  в деревне, в отцовской
усадьбе.

     У нас нет чувства своего начала и конца. И очень жаль, что мне сказали,
когда именно я родился. Если бы не сказали, я  бы теперь и понятия не имел о
своем  возрасте, \cdash--- тем более, что я еще совсем не ощущаю его бремени, \cdash--- и,
значит,  был  бы избавлен от  мысли,  что мне будто бы полагается лет  через
десять или двадцать умереть. А родись я и живи на необитаемом  острове, я бы
даже и о самом  существовании смерти не подозревал. "Вот было бы счастье  !"
\cdash--- хочется прибавить мне. Но кто  знает? Может быть, великое несчастье. Да и
правда  ли,  что  не подозревал бы? Не рождаемся ли  мы с чувством смерти? А
если нет, если бы не подозревал, любил ли бы я жизнь так, как люблю и любил?

     О роде  Арсеньевых, о его происхождении мне почти ничего  не  известно.
Что  мы вообще знаем! Я  знаю только то, что в Гербовнике род наш  отнесен к
тем,  "происхождение  коих теряется  во  мраке  времен".  Знаю, что  род наш
"знатный, хотя и захудалый" и что я всю {8} жизнь чувствовал эту  знатность,
гордясь и радуясь, что я не из тех, у кого  нет ни рода, ни племени. В Духов
день призывает Церковь за литургией "сотворить память всем от века умершим".
Она возносит в этот день прекрасную и полную глубокого смысла молитву:

     \cdash--- Вси рабы Твоя,  Боже,  упокой во дворех Твоих и в недрех Авраама, \cdash---
от  Адама даже до  днесь послужившая Тебе чисто отцы и  братiи наши, други и
сродники!

     Разве случайно сказано здесь о служении? И разве не радость чувствовать
свою связь,  соучастие "с отцы  и  братiи наши, други и  сродники",  некогда
совершавшими  это  служение? Исповедовали наши древнейшие пращуры учение  "о
чистом,  непрерывном  пути  Отца  всякой  жизни",  переходящего от  смертных
родителей к смертным чадам  их \cdash---  жизнью бессмертной, "непрерывной", веру в
то,  что это  волей Агни  заповедано  блюсти  чистоту, непрерывность  крови,
породы, дабы не был "осквернен", то есть прерван этот "путь", и что с каждым
рождением  должна  все более  очищаться кровь рождающихся  и  возрастать  их
родство, близость с ним, единым Отцом всего сущего.

     Среди моих  предков  было, верно,  не  мало  и  дурных. Но  все  же  из
поколения в поколение наказывали мои предки друг другу помнить и блюсти свою
кровь: будь достоин во  всем своего благородства. И как передать те чувства,
с которыми я  смотрю порой  на  наш родовой  герб? Рыцарские доспехи, латы и
шлем с страусовыми перьями. Под ними щит. И на лазурном поле его, в середине
\cdash--- перстень, эмблема верности и вечности, к которому сходятся сверху и снизу
своими остриями три рапиры с крестами-рукоятками.

     В стране, заменившей мне родину, много есть городов, подобных тому, что
дал  мне  приют,  некогда  {9}  славных,   а  теперь  заглохших,  бедных,  в
повседневности живущих  мелкой жизнью. Все же над этой жизнью всегда \cdash--- и не
даром \cdash--- царит какая-нибудь серая башня времен  крестоносцев, громада собора
с бесценным порталом, века  охраняемым  стражей  святых изваяний, и петух на
кресте, в небесах, высокий Господний глашатай, зовущий к небесному Граду.

\end{document}
